\section{Strumenti utilizzati}
L'applicazione web è stata sviluppata in PHP e il database relazionale è stato implementato su MySQL. 

\subsection{Layout grafico}
Per rendere più gradevole e funzionale l'interfaccia grafica del sistema realizzato, è stato utilizzato \href{https://github.com/uikit/uikit}{UIkit}, una libreria CSS e JS per lo sviluppo di applicazioni web responsive. 


\subsection{Mappa biblioteche}

Nelle pagine relative alle biblioteche, è mostrata una mappa che mostra la posizione della biblioteca basandosi sulla latitudine e la longitudine. Per mostrare la mappa è stata utilizzata la libreria JavaScript \href{https://leafletjs.com}{Leaflet}, come mostrato nella figura \ref{mappa}. 

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=0.4\textwidth]{mappa-biblioteca}
	\caption{Posizione di una biblioteca su \texttt{OpenStreetMap}}
	\label{mappa}
\end{figure}

\subsection{Clustering}
È stato realizzato un sistema di \emph{clustering} utilizzando la libreria \href{https://php-ml.readthedocs.io/en/latest/machine-learning/clustering/k-means/}{php-ml} di PHP. L'algoritmo utilizzato è K-means. 
Per effettuare il \emph{clustering} sugli utilizzatori iscritti alla piattaforma è necessario accedere alla pagina \texttt{clustering.php} e seguire le iscrizioni mostrate. 

L'output è un file \texttt{csv} nel quale sono raggruppati gli utilizzatori, identificati dal loro indirizzo email, in clusters. 

\subsection{Log}
L'applicazione web realizzata utilizza un sistema di \emph{logging} di eventi su un database MongoDB. 
I dati di configurazione del server sono presenti nel file \texttt{utilities/functions.php}. È necessario che sul web server sia installato il \href{https://pecl.php.net/package/mongodb}{MongoDB Driver}. 

Se si desidera disattivare le funzionalità di \emph{logging} è possibile impostare a \texttt{false} la variabile \texttt{\$inviareLog} nel file \texttt{utilities/functions.php}.
